虛偽的香港威權

虛偽的香港威權
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

林鄭經常自誇香港的高度自治於國際社會是有目共睹的。資料圖片

威權依靠的兩大主要武器是恐嚇與謊言。恐嚇加上謊言，那就成了虛偽。因此，威權也必是虛偽的。虛偽的本質是有人想做一件事，明知那是惡事，對人有害，自知有愧，但又不能不做，惟有把這惡事說成了如何正義，看來是義正辭嚴，卻是自欺欺人。因此，虛偽內裏其實是少不了虛怯。

香港威權也是一樣，雖手握強制權力，但因政權缺乏正當性，故還是不敢把權力用得太盡。（但過去一段時間，香港威權已是把強制權力，用得比殖民地時代遠為壓制性了。）它還是不敢如中國極權般把所有反對聲音都關起來，只敢做一些選擇性檢控、覆核判刑、取消參選資格等，目的是要嚇嚇人，希望港人被嚇倒而噤聲。

也因自覺缺乏正當性，香港威權仍是要偷換概念，用一大堆冠冕堂皇的說法如法治、人權、公眾利益等來包裝，故此恐嚇之餘必是一大堆謊言。香港威權無可避免也無可救藥地變得虛偽。

一系列的惡過去一年多在香港陸續發生。中國極權用釋法無端「僭建」了宣誓的規定，香港威權接手粗暴取消了議員資格。香港威權為了打擊港人抗爭意議，誓要令年輕抗爭者入獄，申請覆核刑期。中國極權和香港威權聯手在香港心臟地帶強行破開一個缺口，讓中國法律可以任意引用，完全漠視《基本法》第18條的規定。在中國極權導演下，選舉主任掩耳盜鈴，竟敢說取消周庭及其他人士的參選資格是她的決定。

荒謬地，這一切破壞香港法治的行為，香港威權都是以法治之名而行，把本是制衡權力及保障人權的法治，扭曲為只是嚴格按法律規定去做，但法律條文卻可以在中國極權及香港威權手中被搓圓㩒扁，其虛偽可見一斑。

林鄭月娥作為香港威權之首，她要為香港威權化負上最大責任。雖然威權化在梁振英時代已開始，但林鄭月娥比梁振英更有能力去執行中國極權交下來的任務，僅僅過去七個月，就完成了梁振英用了五年時間也做不到的事。由公務員系統、司法系統到選舉制度，都在林鄭手中染紅歸邊，能夠完全配合中國極權希望香港威權要做的事。這其實是完全背棄一國兩制及高度自治，但林鄭月娥卻能厚顏及荒謬地說，她是在維護一國兩制及香港的高度自治，虛偽到這程度，實令人咋舌。

要揭開林鄭的遮醜布

面對虛偽的香港威權及特首，我們可以做甚麼？真小人是明刀明槍做惡事，較易防避；但偽君子以不易讓人察覺的手段把惡事掩藏，或是把它包裝成好事，令一些不太明事的人被蒙騙，甚至認為自己是站到正義一面。但偽君子有一樣是真小人沒有的弱點，就是她很看面子。

若不，她大可做真小人了。正因她也自知所做的是惡事，不過基於不同原因走上了這條惡道，不能不行惡，但心還是有愧，才要不斷地用一些大道理去合理化自己的行為。有時候說得多了，甚至自己也相信，心裏就會平安一些。不過隱隱然，仍是會覺得不妥，故當做着惡事時，會表現得很不自然及異常尷尬。

因此，對付虛偽的香港威權，就是要不斷地衝擊她的內心，把她所行的惡暴露出來。反威權就是要令虛偽的當權者無路可走，揭開她用來自欺的遮醜布，令她必須面對面直視所做的惡行。到了那一刻，她或是變成真小人，或是拋下政治面具。

最近選舉主任取消周庭參選的決定，已引起了國際社會的關注，香港威權不要那麼天真，以為人們察覺不到她的惡行就可以心安一些。那麼過份的虛偽行為，若要人不知，除非己莫為。若做了，就難以掩飾得住。

戴耀廷
港大法律系副教授